\chapter{实验结果}\label{chap:results}

本文实验均在仿真环境中进行。测试时，策略根据当前观测输出末端执行器任务空间参考，环境执行控制命令后返回下一步观测，形成闭环测试流程。矩阵评估中每个配置运行200个回合，若回合达到最大步数仍未完成抓取和运输目标，则判定为失败。下面分别从真值观测、含噪观测、补充过程指标和失败模式四个角度分析实验结果。

\section{真值观测评估}

表~\ref{tab:gt-results}给出了真值中等任务矩阵的200回合结果。完整运动场景中，扩散策略成功170次，成功率为85.0\%；MPC专家成功190次，成功率为95.0\%。这表明在无观测噪声的主任务上，手工阶段逻辑和MPC执行仍具有更高上限。

\begin{table}[!htbp]
    \bicaption{真值中等任务矩阵成功率。}{Success rates on ground-truth medium variants.}
    \label{tab:gt-results}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{lccc}
        \hline
        运动场景 & 扩散策略 & MPC专家 & 差值 \\
        \hline
        Full & 85.0\% (170/200) & 95.0\% (190/200) & +10.0 \\
        X translation only & 96.5\% (193/200) & 96.0\% (192/200) & -0.5 \\
        Y translation only & 99.5\% (199/200) & 100.0\% (200/200) & +0.5 \\
        XY translation only & 94.5\% (189/200) & 94.0\% (188/200) & -0.5 \\
        Rotation only & 100.0\% (200/200) & 100.0\% (200/200) & 0.0 \\
        X + rotation & 90.0\% (180/200) & 95.5\% (191/200) & +5.5 \\
        Y + rotation & 96.5\% (193/200) & 99.0\% (198/200) & +2.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

分解场景呈现出更细的结构。纯旋转场景中两类策略都达到100.0\%成功率，说明在固定中心附近处理目标自旋并不是当前任务的主要瓶颈。单轴平移和双轴平移场景中，扩散策略与MPC专家差距很小，其中$x$向平移和$xy$平移下扩散策略略高0.5个百分点。困难主要来自平移和旋转同时出现的组合场景：在$x$向平移加旋转中，扩散策略落后5.5个百分点；在完整场景中，差距扩大到10.0个百分点。这说明当前策略已经学习到多数局部对齐行为，但在多自由度耦合运动下仍不如显式阶段控制稳定。

\section{含噪观测评估}

表~\ref{tab:noisy-results}给出了含噪中等任务矩阵结果。轻度完整噪声下，MPC专家成功率为86.5\%，扩散策略为72.0\%，专家仍明显更强。漂移、离群点、丢帧加延迟的中等扰动下，MPC专家也保持93.5\%至95.5\%成功率，高于扩散策略的80.0\%至82.0\%。这说明MPC专家的阶段逻辑和执行器对部分慢变或间歇扰动仍较稳健。

\begin{table}[!htbp]
    \bicaption{含噪中等任务矩阵成功率。}{Success rates on noisy medium variants.}
    \label{tab:noisy-results}
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{lccc}
        \hline
        噪声条件 & 扩散策略 & MPC专家 & 差值 \\
        \hline
        Full mild & 72.0\% (144/200) & 86.5\% (173/200) & +14.5 \\
        Full moderate & 53.0\% (106/200) & 0.5\% (1/200) & -52.5 \\
        Full strong & 23.0\% (46/200) & 0.0\% (0/200) & -23.0 \\
        Gaussian only, moderate & 68.5\% (137/200) & 0.5\% (1/200) & -68.0 \\
        Drift only, moderate & 80.0\% (160/200) & 93.5\% (187/200) & +13.5 \\
        Outlier only, moderate & 81.5\% (163/200) & 94.5\% (189/200) & +13.0 \\
        Dropout + latency, moderate & 82.0\% (164/200) & 95.5\% (191/200) & +13.5 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

结果中最突出的现象是中等高斯噪声下的反转。Gaussian-only moderate场景中，扩散策略达到68.5\%成功率，而MPC专家几乎完全失效，仅为0.5\%。完整中等噪声和强噪声下也出现同样趋势：扩散策略分别达到53.0\%和23.0\%，MPC专家分别为0.5\%和0.0\%。这表明，当观测中存在连续高频抖动时，直接使用当前观测的确定性控制器会发生严重退化；扩散策略由于使用历史窗口、动作块预测和时间集成，能够保留一部分闭环能力。

不过，扩散策略的噪声鲁棒性并不均匀。它在强噪声组合下仍只有23.0\%成功率，在轻噪声和若干单项扰动下也没有超过MPC专家。因此本文不能简单得出“扩散策略整体鲁棒性更强”的结论。更准确的表述是：扩散模仿策略对高频高斯抖动具有相对优势，但对轻度噪声、漂移、离群点和时延丢帧的综合处理仍需改进。

\section{补充过程指标}

为补充成功率矩阵之外的闭环行为描述，本文在本地Intel Arc XPU机器上重新运行扩散策略评估矩阵。每个配置运行200回合，命令显式设置\texttt{--param device=xpu}和\texttt{--workers 6}，但一次只启动一个评估进程，以避免多个仿真批次竞争显存和内存。所有14个配置均完成，且每个配置的6个worker均成功退出。该本地复现实验不替代表~\ref{tab:gt-results}和表~\ref{tab:noisy-results}中的远端扩散--专家对比，而是提供可由JSONL日志复算的置信区间、距离、跟踪和平滑度指标。主要结果见表~\ref{tab:local-rerun-success}和表~\ref{tab:aux-metrics}。

\begin{table}[!htbp]
    \bicaption{本地200回合扩散策略复现实验成功率。}{Local 200-episode diffusion-policy rerun success rates.}
    \label{tab:local-rerun-success}
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{lcc}
        \hline
        配置 & 成功率 & 95\% Wilson置信区间 \\
        \hline
        GT Full & 86.5\% (173/200) & [81.1\%, 90.6\%] \\
        GT X only & 92.5\% (185/200) & [88.0\%, 95.4\%] \\
        GT Y only & 99.0\% (198/200) & [96.4\%, 99.7\%] \\
        GT XY translation & 93.0\% (186/200) & [88.6\%, 95.8\%] \\
        GT Rotation only & 100.0\% (200/200) & [98.1\%, 100.0\%] \\
        GT X + rotation & 92.5\% (185/200) & [88.0\%, 95.4\%] \\
        GT Y + rotation & 94.5\% (189/200) & [90.4\%, 96.9\%] \\
        Noisy full mild & 70.0\% (140/200) & [63.3\%, 75.9\%] \\
        Noisy full moderate & 58.0\% (116/200) & [51.1\%, 64.6\%] \\
        Noisy full strong & 25.0\% (50/200) & [19.5\%, 31.4\%] \\
        Noisy Gaussian moderate & 67.5\% (135/200) & [60.7\%, 73.6\%] \\
        Noisy drift moderate & 78.5\% (157/200) & [72.3\%, 83.6\%] \\
        Noisy outlier moderate & 75.0\% (150/200) & [68.6\%, 80.5\%] \\
        Noisy dropout + latency & 85.0\% (170/200) & [79.4\%, 89.3\%] \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!htbp]
    \bicaption{本地复现实验的代表性过程指标。}{Representative process metrics from the local rerun.}
    \label{tab:aux-metrics}
    \centering
    \footnotesize
    \begin{tabular}{lcccc}
        \hline
        配置 & 最终距离mean/median/p95 & 跟踪误差mean & 平滑度RMS mean & 成功步数mean \\
        \hline
        GT Full & 0.1201/0.0227/0.8872 & 0.1075 & 5.4299 & 192.1 \\
        GT Rotation only & 0.0181/0.0179/0.0279 & 0.1089 & 5.2045 & 189.1 \\
        GT X + rotation & 0.0780/0.0202/0.7015 & 0.1101 & 5.5632 & 190.2 \\
        Noisy full mild & 0.2611/0.0267/0.9354 & 0.1030 & 22.3354 & 194.3 \\
        Noisy full moderate & 0.3699/0.0314/0.9886 & 0.0939 & 32.6923 & 199.1 \\
        Noisy full strong & 0.6243/0.8186/1.0201 & 0.0762 & 43.2697 & 218.0 \\
        Noisy Gaussian moderate & 0.2841/0.0271/0.9270 & 0.1059 & 32.8374 & 193.4 \\
        Noisy dropout + latency & 0.1428/0.0227/0.8907 & 0.1059 & 5.2964 & 189.9 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

这些指标给出三个补充观察。第一，本地真值完整场景成功率为86.5\%（173/200），与表~\ref{tab:gt-results}中的远端扩散策略85.0\%（170/200）接近，说明主结论在本机复现中保持一致。第二，最终距离的均值通常远大于中位数，尤其在完整含噪场景中95百分位接近或超过0.9 m，说明失败回合往往是目标逃逸或抓取相位错过后造成的大偏差，而不是终端附近的小误差。第三，完整噪声从轻度到强度时，平滑度RMS均值从22.3354增加到43.2697，成功步数均值也延长到218.0步，表明强噪声不仅降低成功率，也使成功回合的闭环轨迹更加抖动且完成更慢。由于本地日志是6个worker合并后的JSONL，吞吐量不再作为单一数值报告；后续若讨论真实硬件实时性，应单独计时策略推理、MPC求解和仿真步进。

\section{失败模式分析}

真值结果说明，学习策略已经能够在中等动态任务上执行完整抓取流程，但在多运动因素耦合时仍存在性能差距。一个可能原因是专家状态机显式利用几何规则和阶段条件，而扩散策略需要从固定窗口中隐式学习抓取时机。动作块生成有助于平滑控制，但如果close事件或相位判断偏移，后续MPC执行器也难以完全修正。

含噪结果说明，两类策略的弱点不同。MPC专家对高斯抖动极端敏感，可能因为目标位姿噪声被直接输入参考构造和求解过程，导致末端参考频繁变化。扩散策略在此类噪声下更稳，但它的优势不是无条件的：在漂移或延迟类扰动中，历史窗口可能保留过时信息，若训练时没有覆盖相同分布，策略仍可能输出偏移参考。

当前结果仍有两个需要注意的部分。第一，200回合矩阵评估的原始JSONL日志已经保留在本地运行目录中，但定稿归档时仍应同时记录命令行参数、git提交号和硬件信息，使表中成功率和补充指标可以被完整追踪。第二，应进一步做策略推理和MPC求解的独立计时，避免把仿真吞吐误写成真实硬件实时闭环能力。