\chapter{总结与展望}\label{chap:conclusion}

\section{工作总结}

本文研究了动态目标抓取中的以目标为中心的模仿学习问题。具体任务是在Genesis仿真中控制FR3与Franka Hand抓取一个运动立方体：立方体从随机初始位置出发，在$xy$平面内平移并绕$z$轴旋转；策略需要在运动中完成接近、相对对齐、夹爪闭合、抓取保持和搬运，并以立方体中心到达目标区域作为成功判据。针对目标平移、旋转和观测噪声共同带来的闭环控制困难，本文采用程序化生成的专家示教、相对状态表示、动作块预测和共享MPC控制器相结合的分层框架：学习策略负责生成抓取阶段的任务空间参考，MPC控制器负责约束跟踪和抓取后的搬运执行。该设计将学习问题集中于动态追踪、相对位姿对齐和夹爪闭合时机估计上，同时保留了基于模型的方法在底层执行中的结构优势。

实验结果表明，在基于真实观测的750回合完整场景评估中，四类学习策略的成功率集中在86.0\%--87.2\%，均能完成多数动态抓取回合，不同模仿学习架构之间的闭环性能差异小于2个百分点。四类架构（前馈MLP、RNN、Transformer、扩散模型）在以目标为中心的动作块表示下收敛至近乎相同的成功率，表明在该任务设置中，共享的数据表示和动作接口对闭环性能的影响超过了模型架构差异。FSM-MPC专家达到97.1\%，显著高于所有学习策略，凸显了显式阶段逻辑在准确观测下的结构性优势。多场景评估进一步表明，四类模仿策略在纯旋转、单轴平移和平面平移等分解运动场景中均达到较高成功率，最优学习策略在多数分解场景中接近专家水平；在含噪声观测矩阵中，四类模仿策略均在高斯扰动和强组合噪声下显著优于直接使用原始噪声观测的未滤波FSM-MPC专家。进一步加入Kalman滤波后，FSM-MPC专家在仅含高斯扰动的中度噪声（Gaussian-only moderate）和完整中度噪声（Full moderate）场景中分别恢复到94.0\%和85.0\%成功率，说明先前观察到的性能逆转主要来自状态估计缺失，而不是学习策略无条件优于基于模型的方法。ACT在多数含噪声配置中达到学习策略的最高或并列最高成功率，说明噪声鲁棒性不能简单归因于扩散生成机制，而与以目标为中心的动作块表示、历史条件编码和模型结构共同相关。

\section{主要限制}

本文仍存在以下限制。首先，全部实验均在仿真中进行，尚未验证真实传感器、真实机械臂和真实接触动力学下的迁移性能。其次，策略训练主要基于无噪声的仿真专家数据，噪声分布覆盖不足，导致其在部分含噪声场景下的泛化能力有限。第三，分解运动和含噪声观测评估仍局限于预设场景矩阵，尚未覆盖更连续的目标速度、旋转速度、噪声强度和时延分布。第四，姿态采用四元数直接回归。本文数据集统计表明相邻动作四元数对跖歧义（即$q$与$-q$表示相同朝向）导致的符号翻转的比例仅为0.002\%（约每5万个训练窗口出现1次），对训练的影响可忽略不计；但四元数的双重覆盖性在更大范围或不同数据源下仍可能导致标签歧义，后续可比较半球约束、6D旋转表示或李代数姿态残差等替代参数化。第五，控制时延评估显示，纯网络推理开销在可接受范围内（BC 0.91 ms、BC-RNN 7.78 ms），但MPC数值求解（Ryzen 约13--15 ms/次，Jetson 约32--35 ms/次）构成本系统实时控制的主要瓶颈，导致Ryzen 5 8400F和Intel Arc B580上的控制器每步耗时14--19 ms，Jetson Orin Nano Super估算每步约36--45 ms，均超过$0.01\,\mathrm{s}$仿真步长，尚未满足100 Hz严格仿真步同步要求。此外，控制更新频率消融实验表明，FSM-MPC专家在25--100 Hz受限更新下仍保持94\%--96\%成功率，而12.5 Hz和10 Hz分别下降到70\%和62\%，说明桌面端52--69 Hz控制频率对当前任务具有足够更新余量；但该结论来自仿真零阶保持实验，尚需在真实硬件上进一步验证时延和系统稳定性。

\section{未来工作}

后续工作可以从四个方向推进。第一，引入噪声数据增强或交互式模仿学习（如DAgger\citep{ross2011reduction}），使专家数据和学生策略覆盖更接近运行时的观测分布。第二，将运动分解从离散场景扩展为连续参数扫描，分析速度、角速度和相位耦合对不同模型的影响。第三，系统比较学习策略、显式滤波状态估计和二者结合的闭环鲁棒性，并补充以目标为中心的表示、姿态参数化、未来条件、离散相位分支和动作块长度等消融实验。第四，在实时性方面，将MPC求解器移植到编译语言或嵌入式QP库以降低求解时延，同时将轻量策略网络以TensorRT或编译后端部署到嵌入式GPU，并在不同控制更新频率、感知时延和真实硬件通信时延下系统评估完整控制器的端到端实时性。其中，噪声数据增强（方向一）对缩小仿真训练与含噪声评估之间的性能差距最为直接，建议作为后续工作的优先方向。

综上所述，本文的主要贡献包括：（1）提出了一种以目标为中心的相对动作块表示和分层控制框架，使BC、BC-RNN、ACT和Diffusion Policy可在同一MPC控制器下公平比较；（2）通过系统实验发现，在该表示下四类架构的闭环成功率收敛至86.0--87.2\%的狭窄区间，表明表示设计而非架构选择是决定闭环性能的关键因素；（3）揭示了学习策略的隐式时间平滑与基于模型方法的显式状态估计在不同噪声条件下的互补关系——学习策略在无显式估计器时提供时间平滑，而基于模型的方法依赖显式估计恢复结构优势。这些发现为构建噪声鲁棒的动态抓取系统提供了定量实验依据。
